% Title page
\documentclass[10pt]{article}

%--------------------------------------
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{array}
\usepackage{lingmacros}
\usepackage{tree-dvips}
\usepackage{xcolor}
\graphicspath{ {./images/} }

\usepackage[a4paper, margin=2in]{geometry}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=30mm}
%--------------------------------------

\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
	\hskip -\arraycolsep
	\let\@ifnextchar\new@ifnextchar
	\array{#1}}
\makeatother

\def\env@matrix{\hskip -\arraycolsep
	\let\@ifnextchar\new@ifnextchar
	\array{*\c@MaxMatrixCols c}}

\newcommand\undermat[2]{% http://tex.stackexchange.com/a/102468/5764
	\makebox[0pt][l]{$\smash{\underbrace{\phantom{%
					\begin{matrix}#2\end{matrix}}}_{\text{$#1$}}}$}#2}

\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii}
\renewcommand{\theenumii}{\theenumi.\arabic{enumii}.}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\LARGE{СПбПУ Петра Великого} \\
			\large{Высшая школа прикладной математики и вычислительной физики, ФизМех} \\
			\vspace{22mm}
			\Large{Направление подготовки} \\
			\Large{«01.03.02 Прикладная математика и информатика»} \\
			\vspace{25mm}
			\large{Отчёт по лабораторной работе №1}\\
			\vspace{5mm}
			\Large{\textbf{Тема}} \\
			\large{Решение алгебраической проблемы собственных значений методом Якоби} \\
			\vspace{5mm}
			\Large{\textbf{Дисциплина}} \\
			\large{Численные методы} \\
			\vspace{75mm}
			
			\begin{tabular*}{1\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}l r}
				\large{Выполнил студент группы 5030102/00002} & \large{Алексеев А. П.} \\
				\large{Преподаватель} & \large{Курц В. В.} \\
			\end{tabular*}
			\vspace{37mm}
			
			\normalsize{Санкт-Петербург}
			
		\end{center}
	\end{titlepage}
	
	\pagebreak
	\tableofcontents
	\pagebreak
	\thispagestyle{plain}
	
	\section{Формулировка задачи}
		Исследовать как отделимость собственных чисел влияет на скорость сходимости итерационного метода.
	
	\section{Алгоритм метода вращений Якоби и условие его применимости}
	
		\subsection{Условие применимости}
			$A = A^{T}$ - симметрическая -> метод Якоби сходиться\\
			
		\subsection{Алгоритм}
			Дано: $Ax=B$, где:\\
			$A_0=(a_{ij})$ - матрица коэффициентов\\
			\\
			Задана точность $\epsilon$
			\\
			$A \in \mathbb{R}, det A \neq 0, Ax=b$\\
			$A = A^{T}$
			\\
			\begin{enumerate}
				\item Вычислим $p=2a^{(k)}_{ij}, q=a^{(k)}_{ii} - a^{(k)}_{jj}, d = \sqrt{p^2 - q^2}$
				
				\item Если $q \neq 0$, то\\  
				$r = \frac{|q|}{2d},\\
				 c = \sqrt{0.5 + r},\\
			  	 s = \sqrt{0.5 - r} * sign(pq)$\\
			  	 если $|p| << |q|$, то лучше $s=\frac{|p|sign(pq)}{2cd}$\\
			  	 Если $q=0$, то\\
			  	 $c=s=\frac{\sqrt{2}}{2}$
			  	 
			  	 \item Вычисляем новые диагональные элементы (производим вращение матрицы):\\
			  	 $a^{(k+1)}_{ii} = c^2a^{(k)}_{ii} + s^2a^{(k)}_{jj} + 2csa^{(k)}_{ij}$\\
			  	 $a^{(k+1)}_{jj} = s^2a^{(k)}_{ii} + c^2a^{(k)}_{jj} - 2csa^{(k)}_{ij}$\\
			  	 $a^{(k+1)}_{ij} = a^{(k+1)}_{ji} = 0$\\
			  	 $a^{(k+1)}_{im} = a^{(k+1)}_{mi} = ca^{(k)}_{mi} + sa^{(k)}_{mj}, m = 1,2,...,n; m \neq i; m \neq j$\\
			  	 $a^{(k+1)}_{jm} = a^{(k+1)}_{mj} = -sa^{(k)}_{mj} + ca^{(k)}_{mi}, m = 1,2,...,n; m \neq i; m \neq j$\\
			  	 %Остальные m,l элементы: $a^{(k+1)}_{lm}=a^{(k)}_{lm}$
			
				\item Производим итерационный процесс\\
				За критерий остановки возьмём следующее неравенство:\\
					$\underset{i \neq j}{max}|a^{(k)}_{ij}| < \epsilon$
				
			\end{enumerate}
	
	\section{Предварительный анализ задачи}
		$A = A^{T}$, тогда собственные векторы $w^{(j)}$ образуют ортонормированный базис
		$$G^TAG = \Lambda = diag\{\lambda_i\},$$\\
		где матрица $G$ составлена из собственных векторов $w^{(j)}$.
		
		Будем применять к матрице A последовательность подобных преобразований,
		сохраняющих спектр и приводящих в пределе данную матрицу к диагональному
		виду.
		
		
	\section{Проверка условий применимости}
		Матрицу А будем строить следующим образом:\\
		$M = diag([\lambda_1, \lambda_2, ..., \lambda_10])$\\
		Умножая матрицу М слева на О и справа на $O^{-1}$, где О - ортогональная матрица, получим матрицу А.
		$$A=OMO^{-1}$$
		
		
		
	\section{Тестовый пример применения метода Якоби}
		Дано: 
		$A^{(0)}=
		\begin{pmatrix}[ccc]
			1 & 1 & 3\\
			1 & 5 & 1\\
			3 & 1 & 1
		\end{pmatrix}
		$
		
		Выполняем первую итерацию:

		\begin{enumerate}
			\item Выбираем ключевой элемент $a_{31} = 3$, следовательно фиксируем индексы $i = 3, j=1$.
			\item Производим вычисления p и q:\\
			$p = 2 a^{(0)}_{31} = 6, q = a^{(0)}_{33} - a^{(0)}_{11} = 1 - 1 = 0 \longrightarrow c=s=\frac{1}{\sqrt{2}}$\\
			\item Вычисляем элементы новой матрицы, после вращения:\\
			$a^{(1)}_{33} = c^2a^{(0)}_{33} + s^2a^{(0)}_{11} + 2csa^{(0)}_{31} = \frac{1}{2}*1 + \frac{1}{2}*1 + 2 * \frac{1}{2}*3 = 4$\\
			$a^{(1)}_{33} = s^2a^{(0)}_{33} + c^2a^{(0)}_{11} - 2csa^{(0)}_{31} = \frac{1}{2}*1 + \frac{1}{2}*1 - 2 * \frac{1}{2}*3 = -2$\\
			$m = 2: a^{(1)}_{32} = a^{(1)}_{23} = ca^{(0)}_{23} + sa^{(0)}_{21} = \frac{1}{\sqrt{2}}(1 + 1) = \sqrt{2}$\\
			$m = 2: a^{(1)}_{12} = a^{(1)}_{21} = - sa^{(0)}_{21} + ca^{(0)}_{23} = \frac{1}{\sqrt{2}}(-1 + 1) = 0$\\
			Тогда $A^{(1)} =
			\begin{pmatrix}[ccc]
				-2 & 0 & 0\\
				0 & 5 & \sqrt{2}\\
				0 & \sqrt{2} & 4
			\end{pmatrix}$
		\end{enumerate}
		
		Выполняем вторую итерацию:
		
		\begin{enumerate}
			\item Выбираем ключевой элемент $a_{32} = \sqrt{2}$, следовательно фиксируем индексы $i = 3, j = 2$.
			\item Производим вычисления p и q:\\
			$p = 2 a^{(1)}_{32} = 2\sqrt{2}, q = a^{(1)}_{33} - a^{(1)}_{22} = 4 - 5 = -1$\\ $pq < 0 \longrightarrow d=\sqrt{p^2 + q^2} = \sqrt{8 + 1} = 3, r = \frac{|q|}{2d}=\frac{1}{6}\\
			 \longrightarrow c = \sqrt{0.5 + r} = \sqrt{\frac{1}{2} + \frac{1}{6}} = \frac{2}{\sqrt{6}}, s = \sqrt{0.5 - r}*sign(pq) = -\sqrt{\frac{1}{2} - \frac{1}{6}} = -\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{6}}$\\
			\item Вычисляем элементы новой матрицы, после вращения:\\
			$a^{(2)}_{33} = c^2a^{(1)}_{33} + s^2a^{(1)}_{22} + 2csa^{(1)}_{32} = \frac{4}{6}*4 + \frac{2}{6}*5 + 2 * \frac{2}{\sqrt{6}}*(-\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{6}})*\sqrt{2} = 3$\\
			$a^{(2)}_{22} = s^2a^{(1)}_{33} + c^2a^{(1)}_{22} - 2csa^{(1)}_{32}= \frac{2}{6}*4 + \frac{4}{6}*5 - 2 * \frac{8}{6} = 6$\\
			$m = 1: a^{(2)}_{31} = a^{(1)}_{13} = ca^{(1)}_{13} + sa^{(1)}_{12} = \frac{2}{\sqrt{6}}*0 + (-\frac{\sqrt{2}}{6})*0 = 0$\\
			$m = 1: a^{(2)}_{21} = a^{(2)}_{12} = - sa^{(1)}_{13} + ca^{(1)}_{12} = \frac{\sqrt{2}}{\sqrt{6}}*0 + \frac{2}{\sqrt{6}}*0 = 0$\\
			Тогда $A^{(1)} =
			\begin{pmatrix}[ccc]
				-2 & 0 & 0\\
				0 & 6 & 0\\
				0 & 0 & 3
			\end{pmatrix}$
		
			Получаем, что $\lambda_1 = -2, \lambda_2 = 6, \lambda_3 = 3$\\
			
			Чтобы найти соответствующие собственные векторы, выпишем матрицы плоских вращений первого и второго этапов и перемножим их.\\
			
			$T^{(1)}_{ij}*T^{(2)}_{ij} = T_{31}*T_{32} = 
			\begin{pmatrix}[ccc]
				c^{(1)} & 0 & s^{(1)}\\
				0 & 0 & 0\\
				-s^{(1)} & 0 & c^{(1)}
			\end{pmatrix}
			$
			$
			*
			\begin{pmatrix}[ccc]
				0 & 0 & 0\\
				0 & c^{(2)} & s^{(2)}\\
				0 & -s^{(2)} & c^{(2)}
			\end{pmatrix}
			$
			$
			=
			\begin{pmatrix}[ccc]
				\frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{6}} & \frac{\sqrt{2}}{\sqrt{6}}\\
				0 & \frac{2}{\sqrt{6}} & -\frac{\sqrt{2}}{\sqrt{6}}\\
				-\frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{6}} & \frac{\sqrt{2}}{\sqrt{6}}
			\end{pmatrix}
			$
			$
			=
			\begin{pmatrix}[ccc]
				0.707106781 & 0.40824829 & 0.33333333\\
				0 & 0.816496581 & -0.33333333\\
				-0.707106781 & 0.40824829 & 0.33333333
			\end{pmatrix}
			$\\
			Данное произведение имеет своими столбцами собственные векторы матрицы А. Тогда:\\
			$w_1 =
			\begin{pmatrix}[c]
				0.707106781 \\
				0 \\
				-0.7071067813
			\end{pmatrix}
			$
			$w_2 =
			\begin{pmatrix}[c]
				0.40824829 \\
				0.816496581 \\
				0.40824829
			\end{pmatrix}
			$
			$w_3 =
			\begin{pmatrix}[c]
				0.33333333 \\
				-0.33333333 \\
				0.33333333
			\end{pmatrix}
			$
			
			
		\end{enumerate}
	
		
	\section{Контрольные тесты}
		\begin{enumerate}
			\item Тест проводились на матрицах 10х10\\
			Точность изменяли в рамках $[1e^{1}, 1e^{2}, \dots, 1e^{15}]$
			\item Отделимость собственных значений определяли 
		\end{enumerate}
		
	\section{Вычисляющая программа}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{Jacobi_elimination_diagramm.png}
		\end{center}
	
	\section{Численный анализ метода Якоби}
		\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{separability_value_to_iterations.png}}
			\caption{Зависимость количества итераций от значения разделимости собственных значений}
			%\label{fig}
		\end{figure}
	
		\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{accuracy_value_to_iterations.png}}
			\caption{Зависимость числа итераций от заданной точности}
			%\label{fig}
		\end{figure}
	
	
		\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{iterations_to_accuracy.png}}
			\caption{Зависимость погрешности от числа итерации}
			%\label{fig}
		\end{figure}
	
	
		
		
		
	\section{Вывод}
		В заключении, можно сделать ввод, что метод Якоби вычисляет собственные значения наиболее точно при большем числе разделимости. Так же с увеличением числа разделимости увеличивается значение необходимых итераций
		
\end{document}